Kogukonna kohus 22. Detsembril 1883.
Peale seaduse korra oliwad koos:
Peakohtumees: Jüri Tomson XXX
Kohtu kõrwamees: Juhan Kerem XXX
"   "   "   Jaan Weber XXX
Türi kiriku walla peremees Jaan Weeber jutustas, et temal 16/17. Detsembri kuupäewa öösel, kodust rehe reialt, 2 ruun hobust ära warastatud, neid hobusid olla siit walla elanik Jaan Ristmann nagu see ise pärast tunnistanud, ühe teise mehega, nimega Toomas Gaita, ära warastanud. Jaan Weeber palus kohtuwanemaid, warguse ülestunnistuse  selgemaks teadasaamiseks Jaan Ristmanni kohtu ees üle kuulata.
Jaan Ristmann kutsuti ette, Tema tunnistas, et tema, Toomas Gaita ja üks Põltsama mees olla seltsis 16. Detsembril Paide laadalt tulnud. Tema (Jaan Ristmann) olla Toomas Gaita hobuse peal olnud ja Põltsama mees olla oma hobusega nende järel sõitnud. Nõnda sõitnud nemad Türile, kuni selle tee käänu peale, mis Lokuta mõisa wiib. Siin jäänud Põltsama mees tee peale ootama, ja Jaan Ristmann ja Toomas Gaita wiinud Jaan Weebre rehe reialt 2 hobust ja hobuste riistad Põltsama mehe juure. Nad sidunud need hobused Põltsama mehe saani külgi ja sõitnud nüüd teed mööda tagasi kuni Alliku mõisa weske tammi juure; sealt sõitnud Põltsama mees, kelle kätte warastud hobused jäänud, üle tammi Torri mõisa poole. Toomas Gaita wiinud Jaan Ristmanni oma hobuse peal Paide poole edasi, kuni Sohlomäe kõrtsi. Jaan Ristmann jäänud Sohlomäe kõrtsi, ja Toomas Gaita ütelnud ennast Paide tagasi sõita tahtwat.
Jaan Ristmann ütleb, et Toomas Gaita lubanud temale pärastpoole, warguse abiks olemise eest, 10 rubla maksta, aga et Toomas Gaita temale, kui ta temaga 21. Detsembril kokku saanud, midagi ei ole maksnud, sellepärast rääkinud ta kõik üles, kuidas warguse asi olnud.
Asi sai ülema Keiserlikku kohtu ülekuulamise alla antud.
Peakohtumees: Jüri Tomson XXX
Kohtu kõrwamees: Juhan Kerem XXX
"   "   "   Jaan Weber XXX
